+++
title = "Custom XSLT funkce v Oracle SOA Suite"
date = 2012-12-05T17:27:00Z
updated = 2013-01-10T12:18:06Z
tags = ["xslt", "oracle", "soa-suite", "java"]
aliases = [
    "/2012/12/custom-xslt-funkce-v-oracle-soa-suite.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-DDlJ6XBsu04/UL5T5h3FL9I/AAAAAAAADLc/dbcq7W_McDY/s1600/Oracle+SOA+Suite.gif" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-DDlJ6XBsu04/UL5T5h3FL9I/AAAAAAAADLc/dbcq7W_McDY/s1600/Oracle+SOA+Suite.gif" /></a></div>Už jste se s tím určitě setkali -&nbsp;nejednoznačnost globální definice boolean. (Globální myslím v rámci SOA napříč všemi systémy.) V každém jazyku je to definované trochu jinak. A proto pokud překládám hodnotu z jednoho systému (nebo rozhraní) na jiný, musím použít nějakou konverzi.<br /><br />Obecně v tomto problému hodně pomůže kanonický datový model (<a href="http://www.eaipatterns.com/CanonicalDataModel.html">Cannonical Data Model</a>, CDM), ale pořád se nevyhneme tomu překladu (jenom jich bude méně).<br /><br />Co jsem teď aktuálně řešil (a že nás to na projektu už nějakou chvilku občas drobně trápí), byl překlad boolean typu z XSD na typ v Oracle databázi. Jak asi víte, Oracle DB nemá typ boolean a nejčastěji se to řeší jako integer 0/1, nebo char Y/N apod. Když tak mě v komentářích opravte - nejsem Oraclista (= databázista).<br /><br />V XSD je to sice jednoznačnější (viz <a href="http://www.w3.org/TR/xmlschema-2/#boolean">specifikace boolean</a>), ale záleží, jestli pracujeme s kanonickou (true, false), nebo lexikální (true, false, 1, 0) reprezentací.<br /><br />Protože se tenhle problém čas od času opakoval, rozhodl jsem se napsat uživatelsky definovanou XSLT funkci pro překlad <i>boolean</i> na <i>integer</i>. Platforma, na které se pohybuji je <a href="http://www.oracle.com/technetwork/middleware/soasuite/overview/index.html">Oracle SOA Suite</a>.<br /><br /><h3>Definice funkce</h3>Protože celá(?) implementace Oracle SOA Suite je v Javě, tak nepřekvapí, že uživatelská XSLT funkce je taky v Javě:<br /><pre class="clj"><span class="Type">public</span> <span class="Type">class</span> CustomFunctions {<br /><br />   <span class="Type">public</span> <span class="Type">static</span> <span class="Type">int</span> booleanToInt(String bool) {<br />      <span class="Type">int</span> result = <span class="Constant">0</span>;<br /><br />      <span class="Statement">if</span> (<span class="Constant">"true"</span>.equals(bool) || <span class="Constant">"1"</span>.equals(bool)) {<br />         result = <span class="Constant">1</span>;<br />      }<br /><br />      <span class="Statement">return</span> result;<br />   }<br /><br />}<br /></pre>Jsou tam dvě drobná omezení. (A) Metoda musí být definovaná jako statická. (B) Jak návratová hodnota, tak parametry metody musí být pouze následujících typů:<br /><ul><li>java.lang.String</li><li>int</li><li>float</li><li>double</li><li>boolean</li><li>oracle.xml.parser.v2.XMLNodeList</li><li>oracle.xml.parser.v2.XMLDocumentFragment</li></ul><br />Ve výčtu je sice uvedný <i>boolean</i>, ale jak jsem zjistil, v rámci XSLT transformace vstupuje do metody <i>String</i>. Proto je v uvedené metodě v parametru <i>String</i>&nbsp;a ne <i>boolean</i>.<br /><br />Dále potřebujeme mapovací konfigurační soubor. Musí mít následující jméno a umístění:<br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">META-INF/ext-mapper-xpath-functions-config.xml</span><br /><pre class="clj"><span class="Comment">&lt;?</span><span class="Type">xml</span><span class="Type"> </span><span class="Type">version</span>=<span class="Constant">"1.0"</span><span class="Type"> </span><span class="Type">encoding</span>=<span class="Constant">"UTF-8"</span><span class="Comment">?&gt;</span><br /><span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">soa-xpath-functions</span><span class="PreProc"> </span><span class="Type">version</span>=<span class="Constant">"11.1.1"</span><br /><span class="PreProc">       </span><span class="Type">xmlns</span>=<span class="Constant">"<a href="http://xmlns.oracle.com/soa/config/xpath">http://xmlns.oracle.com/soa/config/xpath</a>"</span><br /><span class="PreProc">       </span><span class="Type">xmlns</span><span class="Comment">:</span><span class="Type">sws</span>=<span class="Constant">"<a href="http://www.oracle.com/XSL/Transform/java/cz.swsamuraj.xslt.CustomFunctions">http://www.oracle.com/XSL/Transform/java/cz.swsamuraj.xslt.CustomFunctions</a>"</span><span class="PreProc">&gt;</span><br />   <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">function</span><span class="PreProc"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"sws:booleanToInt"</span><span class="PreProc">&gt;</span><br />      <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">className</span><span class="PreProc">&gt;</span><br />          cz.swsamuraj.xslt.CustomFunctions<br />      <span class="PreProc">&lt;/className&gt;</span><br />      <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">return</span><span class="PreProc"> </span><span class="Type">type</span>=<span class="Constant">"number"</span><span class="PreProc">/&gt;</span><br />      <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">params</span><span class="PreProc">&gt;</span><br />         <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">param</span><span class="PreProc"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"boolean"</span><span class="PreProc"> </span><span class="Type">type</span>=<span class="Constant">"string"</span><span class="PreProc">/&gt;</span><br />      <span class="PreProc">&lt;/params&gt;</span><br />      <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">desc</span><span class="PreProc">&gt;</span>Method transforms a boolean value to<br />          integer. True is converted to 1 and false<br />          to 0.<br />      <span class="PreProc">&lt;/desc&gt;</span><br />      <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">detail</span><span class="PreProc">&gt;</span>Method transforms a boolean value to<br />          integer. True is converted to 1 and false<br />          to 0.<br />      <span class="PreProc">&lt;/detail&gt;</span><br />      <span class="PreProc">&lt;</span><span class="PreProc">icon</span><span class="PreProc">&gt;</span>cz/swsamuraj/xslt/Boolean.png<span class="PreProc">&lt;/icon&gt;</span><br />   <span class="PreProc">&lt;/function&gt;</span><br /><span class="PreProc">&lt;/soa-xpath-functions&gt;</span><br /></pre>Tady je důležité, aby konfigurační soubor obsahoval namespace, který splňuje následující podmínky.&nbsp;Začíná:<br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">http://www.oracle.com/XSL/Transform/java/</span><br /><br />a končí plně kvalifikováným názvem Java třídy, tj.:<br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">cz.swsamuraj.xslt.CustomFunctions</span><br /><br />Zbytek je předpokládám zřejmý. Pak už stačí zkompilovat třídu, mapovací soubor a ev. resources (ikona) do JAR souboru.<br /><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/-mp-lQlfz658/UL9tJqF_bII/AAAAAAAADL0/480_SE9NwXE/s1600/xsltCustomFunctions.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-mp-lQlfz658/UL9tJqF_bII/AAAAAAAADL0/480_SE9NwXE/s1600/xsltCustomFunctions.png" /></a></div><br /><br /><h3>Nastavení IDE</h3>Aby se dala nová funkce používat v IDE (povinný <a href="http://www.oracle.com/technetwork/developer-tools/jdev/overview/index.html">JDeveloper</a>) je potřeba ji tam zaregistrovat:<br /><ol><li><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">Tools -&gt; Preferences -&gt; SOA</span></li><li>Tlačítkem <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">Add</span> přidat připravený JAR soubor.</li><li>Restartovat JDeveloper.</li></ol><div>Pak již stačí otevřít nějaký XSLT soubor a naši novou funkci najdeme v <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">Component Palette</span> pod položkou <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">User Defined</span>:</div><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-Ioqz2cGsgHo/UL9vjiGPTpI/AAAAAAAADL8/RpzU4nl_8_o/s1600/xsltUserDefined.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-Ioqz2cGsgHo/UL9vjiGPTpI/AAAAAAAADL8/RpzU4nl_8_o/s1600/xsltUserDefined.png" /></a></div><br /><br /><h3>Deployment do runtime</h3>Nyní již můžeme novou funkci v IDE vyzkoušet (a otestovat), ale aby fungovala také ve službách je potřeba výše vytvořený JAR soubor dostat také na server (SOA Suita běží na WebLogicu):<br /><ol><li>JAR soubor nakopírujeme do adresáře &lt;ORACLE_HOME&gt;/Oracle_SOA1/soa/modules/oracle.soa.ext_11.1.1</li><li>V tomto adresáři spustíme příkaz <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">ant</span>.</li><li>Restartujeme WebLogic.</li></ol><h3>Odkazy</h3><div><ul><li><a href="http://docs.oracle.com/cd/E25178_01/dev.1111/e10224/bp_xslt_mpr.htm#BABBEFBG">Importing User-Defined Functions</a></li><li><a href="http://docs.oracle.com/cd/E25178_01/dev.1111/e10224/bp_appx_functs.htm#BEIEHHIF">How to Deploy User-Defined Functions to Runtime</a></li><li><a href="http://docs.oracle.com/cd/E25178_01/dev.1111/e10224/bp_java.htm#BABCBEJJ">Adding Custom Classes and JAR files</a></li></ul></div>
